\documentclass{beamer}
\usepackage{asl}

\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 9}

\date{13. Juni 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{itemize}
\item Büchi Automaten
\item co-Büchi Automaten
\item Komplementierung für deterministische Büchi Automaten
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Ein Ziel: den Satz von Büchi-Elgot-Trakhtenbrot erweitern}
\begin{block}{Erinnerung}
Sei $L\subseteq \Sigma^*$. Die drei Aussagen sind äquivalent:
\begin{itemize}
\item $L$ ist regulär
\item $L$ wird durch ein NFA erkannt
\item $L$ ist durch eine WMSO Formel definiert
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Schon klar}

\begin{itemize}
\item Die Erweiterung von WMSO ist einfach MSO über unendliche Wörter. 
\item $\omega$-reguläre Sprachen schon gesehen
\end{itemize}
\end{block}

\vfill

\alert<2>{Was für Automaten erkennen $\omega$-reguläre bzw MSO Sprachen?}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Errinerung: $\omega$-reguläre Sprachen}
\begin{block}{Definition}
$L\subseteq \Sigma^{\omega}$ heisst ($\omega$-)regulär, falls es ein $n\geq 0$
und reguläre Sprachen $U_0,V_0,U_1,V_1,\dots,U_n,V_n$ gibt, mit $\epsilon\not\in V_i$, so dass 
$$
L=\bigcup_{i=0\dots n}U_iV_i^{\omega}
$$   
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiele:} ($\Sigma=\{a,b,c\}$)
\begin{itemize}
\item $L_1=\{ w: |w|_{a}\neq\infty\}$ ist regulär, weil
$L=\Sigma^*.(b+c)^{\omega}$ 
\item auch durch $\phi_1~:=~~~\exists x.\forall y. (x<y)\Rightarrow\neg P_a(y)$
definiert.
\vfill
\item $L_2=\{ w: |w|_{a}=\infty\}$ ist regulär, weil 
$L=\{\epsilon\}.(\Sigma^*a)^{\omega}$ 
\item auch durch $\phi_2~:=~~\neg\phi_1 ~~=~~ \forall x.\exists y. (x<y)\wedge P_a(y)$ definiert.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Automaten auf unendlichen Wörtern}

Die Erweiterung des Konzeps eines endlichen Laufes ist klar.
Aber was für Akzeptenz?
\vfill
Verschiedene Antworten, heute nur:
\vfill
\begin{block}{Büchi Bedingung}
Ein Lauf heisst akzeptierend, falls er 
\\
\begin{center}\alert{unendlich oft akzeptierende
Zustände} \\
\end{center}
durchläuft.
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Büchi Automaten}
\begin{block}{Definition}
Ein nichtdeterministischer Büchi Automat (NBA) ist ein Tupel 
$$\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,F),$$ wobei $Q$ eine endliche Zustandsmenge,
$\Sigma$ ein endliches Alphabet, $\delta:Q\times\Sigma \to 2^Q$ eine Transitionsfunktion, 
$q_I$ ein Anfangszustand, und $F$ die Menge der akzeptierenden Zust\"ande ist.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{}
Ein deterministischer Büchi Automat (DBA) is ein Tupel 
$$\mathcal A(Q,\Sigma,\delta,q_I,F),$$ wobei $\delta:Q\times\Sigma\to Q$ 
eine deterministiche Transitionsfunktion ist.
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Büchi Bedingung, formal}
Ein Lauf $\rho$ eines NBA $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,F)$ über dem Wort
$w=a_0a_1a_2\dots\in\Sigma^{\omega}$ ist eine Folgerung
$$
\rho\quad=\quad q_0\ar{a_0}q_1\ar{a_1}q_2\ar{a_2}\dots
$$
Sei $\Inf(\rho)$ die Menge der Zustände $q$, so dass $|\rho|_q=\infty$.
\\ \vfill
Es gilt, dass $\Inf(\rho)\neq\emptyset$.
\vfill
\begin{block}{Definition}
Ein Lauf $\rho$ heisst akzeptierend, falls $\Inf(\rho)\cap F\neq\emptyset$.
\end{block}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Beispiel NBA}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state,initial,initial text={}] at (0,0) (0) {};
\node[state,accepting] at (4,0) (1) {};
\draw[->] (0) edge node {b} (1);
\draw[->] (0) edge [loop above] node {a,b} (0);
\draw[->] (1) edge [loop above] node {b} (1);
\end{tikzpicture}
\\
\vfill
$L(\mathcal A_1)=\{w\in\Sigma^{\omega}:|w|_a\neq\infty\}=L_1$
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Beispiel DBA}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state,initial,initial text={}] at (0,0) (0) {};
\node[state,accepting] at (4,0) (1) {};
\draw[->,bend left] (0) edge node {a} (1);
\draw[->,bend left] (1) edge node {b} (0);
\draw[->] (0) edge [loop above] node {b} (0);
\draw[->] (1) edge [loop above] node {a} (1);
\end{tikzpicture}
\\
\vfill
$L(\mathcal A_2)=\{w\in\Sigma^{\omega}:|w|_a=\infty\}=L_2$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Übungen}
\begin{block}{Übung 1}
Geben Sie einen NBA $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,F)$ an, so dass $L(\mathcal A)=\{w~:~ab~\mbox{endlich oft in }w\}=\Sigma^{\omega}~\backslash~\Sigma^*.(\Sigma^*ab)^{\omega}$.\\
\begin{uncoverenv}<2->
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state,initial,initial text={}] at (0,0) (0) {$q_0$};
\node[state,accepting] at (2,0) (1) {$q_1$};
\node[state,accepting] at (4,0) (2) {$q_2$};
\node[state] at (6,0) (3) {$q_3$};
\draw[->] (0) edge [loop above] node {$\Sigma$} (0);
\draw[->] (1) edge [loop above] node {$\Sigma\backslash\{a\}$} (1);
\draw[->] (3) edge [loop above] node {$\Sigma$} (3);
\draw[->] (0) edge node {$\Sigma$} (1);
\draw[->] (1) edge [bend left] node {$a$} (2);
\draw[->] (2) edge [bend left] node {$\Sigma\backslash\{a,b\}$} (1);
\draw[->] (2) edge [loop above] node {$a$} (2);
\draw[->] (2) edge node {$b$} (3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{uncoverenv}
\end{block}
\vfill\pause\pause
\begin{block}{Übung 2}
Was ist die Sprache von der Dualisierung 
$\mathcal A'=(Q,\Sigma,\delta,q_I,Q\backslash F)$?\\
\begin{uncoverenv}<4->
$L(\mathcal A')=\Sigma^{\omega}$, weil $q_0\ar{a_0}q_0\ar{a_1}\dots$ akzeptierend ist.
\end{uncoverenv}
\\ \vfill 
\begin{uncoverenv}<5->
Dualisierung$\neq$Komplementation, keine Überaschung, wie NFAs.
\end{uncoverenv}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Potenzmengenkonstruktion und NBAs}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\begin{scope}[xshift=-3cm]
\node[state,initial,initial text={}] at (0,0) (0) {1};
\node[state,accepting] at (2,0) (1) {2};
\draw[->] (0) edge node {a} (1);
\draw[->] (0) edge [loop above] node {a,b} (0);
\draw[->] (1) edge [loop above] node {a} (1);
\node at (1,-2) {''endlich oft b''};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=3cm]
\node[state,initial,initial text={}] at (0,0) (0) {$\{1\}$};
\node[state,accepting] at (2,0) (1) {$\{1,2\}$};
\draw[->] (0) edge [bend left] node [above] {a} (1);
\draw[->] (1) edge [bend left] node [below] {b} (0);
\draw[->] (0) edge [loop above] node {b} (0);
\draw[->] (1) edge [loop above] node {a} (1);
\node at (1,-2) {''unendlich oft a''};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{NBA lassen sich nicht determinisieren}

\begin{block}{Satz}
Es gibt keinen DBA $\mathcal A$, so dass $L(\mathcal A)=(a+b)^*a^{\omega}$.\\
\end{block}
D.h. der Beispiel-NBA hat keinen äquivalenten DBA.
\vfill\pause
\underline{Beweis}: durch Widerspruch. Sei $\mathcal A$ ein DBA, so dass
$L(\mathcal A)=(a+b)^*a^{\omega}$. Sei $w=a_0a_1a_2\in\Sigma^\omega$ so definiert:
\begin{enumerate}
\item $a_0=a$
\item $a_{i+1}=a$ wenn $\delta^*(q_I,a_0\dots a_i)\not\in F$, 
\item $a_{i+1}=b$ sonnst.
\end{enumerate} 
Wenn $w$ nicht akzeptiert wurde, dann gilt letztendlich nur (2), d.h. $w\in (a+b)^*a^{\omega}$. Widerspruch.\\
Wenn $w$ akzeptiert wurde, dann gilt unendlich oft (3), d.h. $w\not\in(a+b)^*a^{\omega}$. Widerspruch.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Abschlusseigenschaften: Vereinigung}
\begin{block}{Satz}
Seien $\mathcal A,\mathcal B$ zwei NBAs. Dann gibt es einen $NBA$ $\mathcal C$, so dass $L(\mathcal C)=L(\mathcal A)\cup L(\mathcal B)$.
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}: die selbe Konstruktion wie für NFA.
\begin{itemize}[<+->]
\item
$Q_{\mathcal C}=Q_{\mathcal A}\uplus Q_{\mathcal B}\uplus\{q_I^{\mathcal C}\}$
\item $\delta_{\mathcal C}(q,a)=\delta_{\mathcal A}(q,a)$ wenn $q\in Q_{\mathcal A}$\\
$\delta_{\mathcal C}(q,a)=\delta_{\mathcal B}(q,a)$ wenn $q\in Q_{\mathcal B}$\\
$\delta_{\mathcal C}(q_I^{\mathcal C},a)=\delta_{\mathcal A}(q_I^{\mathcal A},a)\cup\delta_{\mathcal B}(q_I^{\mathcal B},a)$
\item $F_{\mathcal C}=F_{\mathcal A}\cup F_{\mathcal B}$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Abschlusseigenschaften: Linkskonkatenation}
\begin{block}{Satz}
Seien $\mathcal A$ ein NFA und $\mathcal B$ ein NBA. Dann gibt es einen $NBA$ $\mathcal C$, so dass $L(\mathcal C)=L(\mathcal A).L(\mathcal B)$.
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}: die selbe Konstruktion wie für NFA.
\begin{itemize}[<+->]
\item
$Q_{\mathcal C}=\pause Q_{\mathcal A}\uplus Q_{\mathcal B}$
\item $q_I^{\mathcal C}=q_I^{\mathcal A}$
\item $\delta_{\mathcal C}(q,a)=\delta_{\mathcal A}(q,a)$ wenn $q\in Q_{\mathcal A}\backslash F_{\mathcal A}$\\
$\delta_{\mathcal C}(q,a)=\delta_{\mathcal B}(q,a)$ wenn $q\in Q_{\mathcal B}$\\
und wenn $q\in F_{\mathcal A}$,
$\delta_{\mathcal C}(q,a)=\pause \delta_{\mathcal A}(q,a)\cup\delta_{\mathcal B}(q_I^{\mathcal B},a)$ 
\item $F_{\mathcal C}=\pause F_{\mathcal B}$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Abschlusseigenschaften : $\omega$ Iteration}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A$ ein NFA. Dann gibt es einen $NBA$ $\mathcal B$, so dass $L(\mathcal B)=L(\mathcal A)^{\omega}$
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}: Übung.\\\pause
\begin{overlayarea}{\textwidth}{4cm}
\begin{onlyenv}<2>
Was funktioniert nicht: einfach $\epsilon$-Transitionen von Endzuständen zu
Anfangszustand addieren. Gegenbeispiel:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\begin{scope}[xshift=-3cm]
\node[state,initial,initial text={}] at (0,0) (0) {};
\node[state,accepting] at (2,0) (1) {};
\draw[->] (0) edge node {a} (1); 
\draw[->] (1) edge [loop above] node {b} (1); 
\node at (0,-1) {NFA $\mathcal A$};
\node at (0,-2) {$L(\mathcal A)=ab^{*}$};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=3cm]
\node[state,initial,initial text={}] at (0,0) (0) {};
\node[state,accepting] at (2,0) (1) {};
\draw[->,bend left] (0) edge node {a} (1); 
\draw[->,bend left] (1) edge node {$\epsilon$} (0); 
\draw[->] (1) edge [loop above] node {b} (1); 
\node at (0,-1) {NBA $\mathcal B$};
\node at (1,-2) {$L(\mathcal B)=a(a+b)^{\omega}\neq L(\mathcal A)^{\omega}$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{onlyenv}
\begin{onlyenv}<3->
Eine Lösung: ``auf der $\epsilon$-Transition akzeptieren''.
\begin{itemize}[<+->]
\item $Q_{\mathcal B}=Q_{\mathcal A}\cup\{q_{\epsilon}\}$
\item $q_I^{\mathcal B}=q_I^{\mathcal A}$
\item 
$\delta_{\mathcal B}(q_{\epsilon},a)=\delta_{\mathcal A}(q_I^{\mathcal A},a)\cup\{q_{\epsilon}\mid q_I^{\mathcal A}\in \delta(q_I^{\mathcal A},a)\}$\\
$\delta_{\mathcal B}(q,a)=\delta_{\mathcal A}(q,a)$ wenn $\delta_{\mathcal A}(q,a)\cap F_{\mathcal A}=\emptyset$\\
$\delta_{\mathcal B}(q,a)=\delta_{\mathcal A}(q,a)\cup\{q_{\epsilon}\}$ sonst.
\item $F_{\mathcal B}=\{q_{\epsilon}\}$
\end{itemize}
\end{onlyenv}
\end{overlayarea}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Regulär $\Leftrightarrow$ NBA erkannt}
\begin{block}{Satz}
Sei $L\subseteq \Sigma^{\omega}$ eine $\omega$-Sprache. Die folgenden Aussagen sind
äquivalent.
\begin{enumerate}
\item $L$ ist regulär.
\item es gibt einen NBA $\mathcal A$ derart, dass $L=L(\mathcal A)$.
\end{enumerate}
\end{block}
\vfill\pause
\underline{Beweis}:\\
\vfill
(1)$\Rightarrow$(2):$\displaystyle{L=\bigcup_{i=1}^{n}}U_i.V_i^{\omega}$, und Abschluseigenschaften des NBAs.
\\
\vfill
(2)$\Rightarrow$(1):$\displaystyle{L(\mathcal A)=\bigcup_{q\in F}L_{q_I,q}.L_{q,q}^{\omega}}$, wobei $L_{q,q'}=\{w:q\ar{w}q'\}$.

\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{Abschlusseigenschaften: Schnitte}
\framesubtitle{Satz}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A$ und $\mathcal B$ zwei NBA. Dann gibt es einen NBA $\mathcal C$, 
so dass $L(\mathcal C)=L(\mathcal A)\cap L(\mathcal B)$
\end{block}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Abschlusseigenschaften: Schnitt (2)}
\frametitle{Schwierigkeit}
\begin{center}
\emph{Das synchrone Produkt $\mathcal A\times\mathcal B$ geht nicht!}
\vfill
{\small
\begin{tikzpicture}[minimum size=0,auto]
\matrix[ampersand replacement=\&,row sep=1cm,column sep=1cm]{
{} \& \node[state] (c1) {1}; \& \node[state,accepting] (c2) {2}; \\
\node[state] (l1) {1}; \& \draw node [state] (11) {1,1}; \& 
\draw node [state] (12) {1,2}; \\
\node[state,accepting] (l2) {2}; \& \draw node [state] (21) {2,1}; \& \draw node [state,accepting] (22) {2,2}; \\
};
\draw (-1,2.5) -- (-1,-2.5); \draw (-2.5,1) -- (2.5,1);
\draw (-2.2,2.2) -- (-1,1);
\node at (-1.7,1.2) {$\mathcal A$};
\node at (-1.2,1.7) {$\mathcal B$};
\draw[->] (c1) edge [loop above] node [above] {b} (c1);
\draw[->] (c1) edge [bend left] node {a} (c2);
\draw[->] (c2) edge [bend left] node {b} (c1);
\draw[->] (c2) edge [loop above] node [above] {a} (c2);
\draw[->] (l1) edge [loop left] node [left] {a} (l1);
\draw[->] (l2) edge [loop left] node [left] {b} (l1);
\draw[->] (l1) edge [bend left] node {b} (l2);
\draw[->] (l2) edge [bend left] node {a} (l1);
\draw[->] (11) edge node [left] {b} (21);
\draw[->] (11) edge node [above] {a} (12);
\draw[->] (12) edge [loop right] node {a} (12);
\draw[->] (21) edge [loop left] node [below right=.2cm] {b} (21);
\draw[->] (12) edge [bend left] node [below] {b} (21);
\draw[->] (21) edge [bend left] node [above] {a} (12);
\end{tikzpicture}
\\
\vfill
$
\begin{array}{rl@{\qquad}rl}
L(\mathcal A\times\mathcal B) & =  \emptyset &
L(\mathcal A)\cap L(\mathcal B) & =  \{w: |w|_a=|w|_b=\infty\}\neq \emptyset
\end{array}
$
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Abschlusseigenschaften: Schnitte (3)}
\frametitle{Beweis}
\begin{block}{Grundidee}
Der Automat erinnert sich, ob ein akzeptierender Zustand von $\mathcal A$
besucht wurde. Wenn danach ein akzeptierender Zustand von $\mathcal B$ besucht
wurde, löscht der Automat sein Gedächtnis und fängt von vorn an.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{formale Definition}
\begin{itemize}[<+->]
\item $Q_{\mathcal C}=Q_{\mathcal A}\times Q_{\mathcal B}\times \{0,1,2\}$
\item $\delta_{\mathcal C}\big((p,q,i),a\big)=\{(p',q',j):p'\in\delta_{\mathcal A}(p,a),q'\in\delta_{\mathcal B}(q,a)\}$, wobei 
$$
j=\left\{\begin{array}{ll}1 & \mbox{falls }i=0\mbox{ und }p'\in F_{\mathcal A},
\mbox{ oder }i=1\mbox{ und } q'\not\in F_{\mathcal B}\\
2 & \mbox{falls }i=1\mbox{ und } q'\in F_{\mathcal B}\\
0 & \mbox{sonst}
\end{array}\right.
$$
\item $F_{\mathcal C}=\pause Q_{\mathcal A}\times Q_{\mathcal B}\times \{2\}$
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Übung}
Geben Sie den NBA $\mathcal C$ an, wobei $\mathcal A$ und $\mathcal B$ wie unten
sind .
\vfill
{\footnotesize
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state,initial,initial text={}] (l1) at (-1,1.5) {$p_1$};  
\node[state,accepting] (l2) at (1,1.5) {$p_2$}; 
\node[state,initial,initial text={}] (c1) at (-1,-1.5) {$q_1$};  
\node[state,accepting] (c2) at (1,-1.5) {$q_2$};
\node at (-1.8,2) {$\mathcal A$}; 
\node at (-1.8,-1.2) {$\mathcal B$}; 
\draw[->] (c1) edge [loop above] node [above] {b} (c1);
\draw[->] (c1) edge [bend left] node {a} (c2);
\draw[->] (c2) edge [bend left] node {b} (c1);
\draw[->] (c2) edge [loop above] node [above] {a} (c2);
\draw[->] (l1) edge [loop above] node [above] {a} (l1);
\draw[->] (l2) edge [loop above] node [above] {b} (l2);
\draw[->] (l1) edge [bend left] node {b} (l2);
\draw[->] (l2) edge [bend left] node {a} (l1);
\end{tikzpicture}
\begin{uncoverenv}<2>
\begin{tikzpicture}[auto]
\matrix[ampersand replacement=\&,row sep=1cm,column sep=1cm]{
\node[state,initial,initial text={}] (0) {$p_1,q_1,0$}; \&
\node[state] (1) {$p_1,q_2,0$}; \& \\
\node[state] (2) {$p_2,q_1,1$}; \& \node[state,accepting] (3) {$p_1,q_2,2$}; 
\& \node[state] (4) {$p_2,q_1,0$}; \\
};
\foreach \i/\j/\k in {0/1/a,0/2/b,2/3/a,3/4/b,3/1/a}
\draw[->] (\i) edge node {\k} (\j);
\foreach \i/\j/\k in {1/2/b,4/1/a}
\draw[->] (\i) edge node [above] {\k} (\j);

\draw[->] (1) edge [loop above] node {a} (1);
\draw[->] (2) edge [loop below] node {b} (2);
\draw[->] (4) edge [bend left] node {b} (2);
\end{tikzpicture}
\end{uncoverenv}
}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Abschlusseigenschaft: Komplement?}

Warum das NBA-komplementieren nicht so leicht ist
\vfill
\begin{itemize}
\item keine Determinisierung
\item naive Dualisierung funktioniert nicht für NBAs
\pause
\item ... und auch nicht für DBAs!
\end{itemize}
\begin{tikzpicture}[auto]
\matrix[ampersand replacement=\&,row sep=1cm,column sep=1cm]{
\node[state,initial,initial text={}] (0a) {}; \&
\node[state,accepting] (1a) {}; \& 
\node[state,initial,accepting,initial text={}] (0b) {}; \& \node[state] (1b) {}; \\
\node {$\mathcal A$}; \& \& \node {$\mathcal B$};\\
};
\foreach \i in {a,b} {
  \draw[->] (0\i) edge [loop above] node {a} (0\i);
  \draw[->] (0\i) edge [bend left] node {b} (1\i);
  \draw[->] (1\i) edge [bend left] node {a} (0\i);
  \draw[->] (1\i) edge [loop above] node {b} (1\i);
};
\end{tikzpicture}
$$
L(\mathcal A)=(a^*b)^{\omega}\qquad L(\mathcal B)=(b^*a)^{\omega}
$$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{co-Büchi Bedingung}
\begin{block}{Erklärung des Problems auf dem vorherigen Beispiel}
$w$ wird nicht akzeptiert von dem DBA $\mathcal A$ gdw
\emph{der} Lauf über $w$ besucht nicht unendlich oft akzeptierende Zustände.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{co-Büchi Bedingung}
\begin{center} 
``\alert{irgendwann nur akzeptierende Zustände}''
\end{center}
\end{block}
\vfill
\pause
\begin{block}{co-Büchi Automaten}
Ein co-Büchi Automat $\mathcal A$
(NcoBA/DcoBA) ist syntaktisch wie ein NBA/DBA, aber mit einer co-Büchi
Akzeptenbedingung.
$$
L(\mathcal A)=\{w: \mbox{es gibt ein Lauf }\rho\mbox{ so dass }\Inf(\rho)\subseteq F\}.
$$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel NcoBA}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\matrix[ampersand replacement=\&,row sep=1cm,column sep=1cm] at (0,0){
\node[state,initial,initial text={}] (0a) {}; \&
\node[state,accepting] (1a) {}; \\
};
\foreach \i in {a} {
  \draw[->] (0\i) edge [loop above] node {a} (0\i);
  \draw[->] (0\i) edge [bend left] node {b} (1\i);
  \draw[->] (1\i) edge [bend left] node {a} (0\i);
  \draw[->] (1\i) edge [loop above] node {b} (1\i);
};
\node at (0,-2) {NcoBA $\mathcal A$}; 
\node at (0,-3) {$L(\mathcal A)=(a+b)^*b^{\omega}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Komplementierung von DBAs} 
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_i,F)$ ein DBA. \\
Dann gibt es
ein NBA $\mathcal B$, so dass 
$\Sigma^{\omega}\backslash L(\mathcal A)=L(\mathcal B)$.
\end{block}
\vfill\pause
\underline{Beweis}:\\
Sei der DcoBA 
$\overline{\mathcal A}=(Q,\Sigma,\delta,q_I,Q\backslash F)$.\\
Dann $\Sigma^{\omega}\backslash L(\mathcal A)=L(\overline{\mathcal A})$: für alle
$w=a_0a_1a_2\in \Sigma^{\omega}$ 
$$
\begin{array}{l@{~~\Leftrightarrow~~}l}
w\not\in L(\mathcal A) &  
\mbox{nicht} \Big(\delta^*(q_I,a_0a_1\dots a_i)\in F \mbox{ für unendlich viel }i\geq 0\Big)
\\\pause
& \delta^*(q_I,a_0a_1\dots a_i)\in F \mbox{ für nur endlich viel }i\geq 0\\\pause
& \Inf \{\delta^*(q_I,a_0a_1\dots a_i): i=0,1,\dots\} \subseteq Q\backslash F\\\pause
& w\in\overline{\mathcal A}
\end{array}
$$
\pause
\vfill
Es muss noch gezeigt werden, wie der DcoBA zu einem NBA konvertiert werden kann...

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{ein NcoBA in einen NBA umwandeln}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_i,F)$ ein NcoBA. Dann gibt es
einen NBA $\mathcal B$, so dass 
$L(\mathcal A)=L(\mathcal B)$.
\end{block}
\vfill\pause
\underline{Beweis}:\\ 
von einer nicht-deterministichen Runde an erlaubt der Automat 
nur Transitionen zu akzeptierenden Zustände.
\begin{itemize}
\item $Q_{\mathcal B}=\{\langle q,0\rangle:q\in Q\}\cup\{\langle q,1\rangle : q\in F\}$
\item $q_{I}^{\mathcal B}=\langle q_{I}^{\mathcal A},0\rangle$
\item $\delta_{\mathcal B}(\langle q,0\rangle,a)=\{\langle\delta(q,a),0\rangle,
\langle\delta(q,a),1\rangle\}\cap Q_{\mathcal B}$\\
$\delta_{\mathcal B}(\langle q,1\rangle,a)=\{\langle \delta(q,a),1\rangle\}\cap Q_{\mathcal B}$ 
\item $F_{\mathcal B}=\{\langle q,1\rangle: q\in F\}$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{tikzpicture}[auto]
\begin{scope}[xshift=-3cm]
\node[state,initial,initial text={}] (0a) at (-1,0) {$q_0$};
\node[state,accepting] (1a) at (1,0) {$q_1$};
\node at (0,-2) {NcoBA $\mathcal A$};
\node at (0,-3) {$L(\mathcal A)=(a+b)^*b^{\omega}$};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=3cm]
\node[state,initial,initial text={}] (0b) at (-1,1) {$q_0,0$};\node[state] (1b) at (1,1) {$q_1,0$}; 
\node[state,accepting] (1c) at (1,-1) {$q_1,1$};
\node at (0,-2) {NBA};
\end{scope}
\foreach \i in {a,b}{
  \draw[->] (0\i) edge [loop above] node {a} (0\i);
  \draw[->] (1\i) edge [loop above] node {b} (1\i);
  \draw[->] (0\i) edge [bend left] node {b} (1\i);
  \draw[->] (1\i) edge [bend left] node {a} (0\i);
}
\draw[->] (1c) edge [loop below] node {b} (1c);
\draw[->] (0b) edge node [below] {b} (1c);
\draw[->] (1b) edge node {b} (1c);
\end{tikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Büchi Bedingung: \emph{unendlich oft akzeptierende Zustände}
\item co-Büchi Bedingung: \emph{irgendwann nur akzeptierende Zustände}
\end{itemize}
\vfill
\begin{itemize}
\item Die Komplementierung eines NBA ist nicht so leicht wie die eines NFA
\begin{itemize}
\item NBA lassen sich nicht determinisieren
\item DBA lassen sich als DcoBA komplementieren
\end{itemize}
\item DBA lassen sich aber komplementieren 
\begin{itemize}
\item weil NcoBA sich als NBA übersetzen lassen
\end{itemize}
\vfill
\item nächste Woche: NBA komplementieren
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}


%%% TODO
Beispiel**e**
aus/drücken
erfüllt
modellieren Modell
\triangleq \eqdef avec def haut-dessus de =
Modellbeziehung (sans s de liaison)
an/geben
Abbildung -> Interpretation in **den** Graph
Konsequenz -> Folgerung aus
hält -> gilt
Ordnen Ordnungen
Diskret
\to ambigu, remplacer par R
zweitstufig
